<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Greg's Blog]]></title>
  <link href="http://chenyifan.me/github/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://chenyifan.me/github/"/>
  <updated>2014-04-10T00:40:12+08:00</updated>
  <id>http://chenyifan.me/github/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Greg]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[勿忘初心 - 虾米音乐 APP 场景化有感]]></title>
    <link href="http://chenyifan.me/github/2014/03/22/xiami-client-rework/"/>
    <updated>2014-03-22T20:28:36+08:00</updated>
    <id>http://chenyifan.me/github/2014/03/22/xiami-client-rework</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在看 IN成都 这两天的数据，联想到虾米客户端“发现音乐”的各种不爽，索性说说我的想法。</p>

<p>问了几个使用虾米的朋友，都觉得虾米“发现音乐”推荐的内容没有代入感。<br/>
观察虾米的客户端，顶部 banner 推荐一些商业性内容和活动，以及部分精华 UGC；“猜你喜欢”会根据以往的喜好推荐歌单、专辑、精选集；“热门歌曲”是热门试听和音乐人等商业元素的混搭；其他层级平行的页面也了无新意，延续的还是 web 版的思路。</p>

<p>首先分析下用户在什么场景下会使用虾米和网络状况：</p>

<!-- more -->


<ul>
<li>路上走路：无 wifi</li>
<li>交通工具：无 wifi（公共交通工具 wifi 覆盖尚未普及）</li>
<li>家里：有 wifi ，可用电脑（包含 PC + 平板，下同）替代。</li>
<li>办公室：多数有 wifi，但网速不稳定，可用电脑替代。</li>
<li>教室：多数无 wifi</li>
<li>开车：无 wifi</li>
<li>健身房：多数有 wifi，但网速不稳定，不可用电脑替代。</li>
</ul>


<p> “路上”、“家里”、“办公室”&hellip;&hellip; 这些地点其实不是场景，仅仅是位置。<br/>
场景需要描述情景、角色和那时那地的情况，动机和需求都可能特定场景发生变化。</p>

<p>所以，我们再来深入的对这些位置进行情感化分析：</p>

<ul>
<li><h6>上下班路上</h6>

<p>无论是步行，还是公交地铁，需要用一点节奏让你一大早精神焕发，听着这些节奏明快的旋律，一天上班的心情也开始明朗，让上班的路上不再孤单，让下班的路上不再茫然。</p></li>
<li><h6>工作学习阅读</h6>

<p>不能喧宾夺主吵到无法专心，同时还能惬意的享受其中，音乐必须是柔和或轻快的，能平复心绪的舒缓音乐，可以暂时忽略缓慢的时间流失，又不会昏昏欲睡，希望能起到帮助集中注意力。</p></li>
<li><h6>加班熬夜</h6>

<p>加班时需要的音乐与工作时需要的音乐类似，但必要要能提神，工作速度加快了，效率提升了，整个人精神了。</p></li>
<li><h6>午休</h6>

<p>在吵闹的办公室午休，需要旋律平缓妨害率低的音乐、催眠的音乐、沉沦的音乐、听着听着做美梦的音乐快速进入梦乡，进入似睡似醒般的神游状态，就算没睡着，身心得到緩解那是不错的。</p></li>
<li><h6>运动健身</h6>

<p>需要有节奏的，很燃的，能给人力量的音乐，这里又可以延伸出慢跑或力量练习时的场景，需要有锻炼的节奏感，跟着节奏自嗨，流汗越听越有劲。</p></li>
<li><h6>睡前音乐</h6>

<p>睡前服用，不能太high，要轻柔、舒缓、安静的，平复心中杂念，抵抗失眠良药。一觉睡醒，也许明天就是美好的一天。快乐的还会快乐，纠结的能得到释怀，苦逼的能时来运转。</p></li>
</ul>


<p>我看不到虾米的数据，不知道虾米客户端现在使用时间分布在哪些具体的时间段，猜想的话，活跃时间依次是：下午 17:30 &ndash; 20:00，晚上 22:00 &ndash; 00:00，早上  7:30 &ndash; 9:30，中午 12:30 &ndash; 14:00。<br/>
继续 YY 下数据，下午 17:30 &ndash; 20:00 、早上  7:30 &ndash; 9:30 这两个时间段用得最多“本地音乐”；另外，还可以查下经常使用“下载”功能的时间是不是下午和晚上作为参考数据，使用目的为的是可以不用 3G 流量听歌。</p>

<p>一句话，就是现在的设计偏离了用户使用虾米客户端的具体场景。没有考虑用户使用手机时的位置、时间和那时那地状态。用户很难通过客户端在音乐中寻找情感共鸣和认同，让当前的情绪达到最大值。</p>

<p>毕竟无论技术、平台如何变化，内容仍然是王。</p>

<p>目前最应该做的，是去和三家运营商合作，5 元、8 元、10 元流量包月。虾米现在的用户群应该能取得不错的收入，而且对用户来说，这也是最好的。如果 OK 的话，保持现有的客户端功能架构也是可以的。但需要在内容推荐上更场景化一些，增加用户使用机会。这是最优方案。</p>

<p>如果没有流量包的话，就需要优化我的音乐了，提高使用效率了。弱化界面视觉观感，增强操控性，降低操作难度，比如页面头部那一大块区域。</p>

<p>特别是本地歌曲管理，需要按下载时间排序功能。一年前喜欢的歌，现在不一定喜欢了，但要从手机上找到这些不喜欢了歌并删掉，目前的操作难度太大了。</p>

<h3>畅想</h3>

<p>今天在虾米看到通知，4月8日22点开始账户迁移，届时虾米账户将会迁移到淘宝账户。未来再结合淘宝的购物数据，可以分析用户的职业和兴趣，在工作时间推荐跟其职业有关的音乐，如编程时的音乐、做设计时音乐&hellip;&hellip;</p>

<p>反过来，如果用户经常收听“开车时听的歌”，在淘宝可以推荐汽车商品；经常听“做饭时听的歌”，在淘宝可以推荐烹饪厨具等相关商品；经常听“运动健身时听的歌”，在淘宝可以推荐体育用品；经常听“调情时听的歌”，在淘宝可以推荐情趣用品（节操，你到哪去了！）&hellip;&hellip;</p>

<p>再多说一句，虾米音乐人还可以与淘宝众筹结合，帮助音乐人发布唱片，举办见面会音乐会什么的，歌迷用户可以骄傲的说，张震岳这次来杭州是我赞助的！音乐人产品未来的发展也好有想象空间呀！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我用过的那些音乐 APP - 虾米]]></title>
    <link href="http://chenyifan.me/github/2014/03/16/no-music-no-life/"/>
    <updated>2014-03-16T23:11:00+08:00</updated>
    <id>http://chenyifan.me/github/2014/03/16/no-music-no-life</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DBWtF0Mr/medium.jpg" alt="" /></p>

<p>最近在研究音乐 APP，虾米、豆瓣、百度、网易、QQ、LavaRadio、酷我、酷狗看了一大堆，略有心得，仅以此文作一个总结。因为平时虾米用得最多，而且对虾米很感兴趣，索性就以虾米为主吧。</p>

<!-- more-->


<p>虾米的群体划分是品味。本质还是听音乐，发现音乐！在音乐中寻找情感共鸣和认同，让当前的情绪达到最大值，同时表达自己的性格喜好品味，展现自己的个性。细节上，封面背景图虾米几乎都高清，QQ 和其他产品则是良莠不齐。虾米的优势是曲库丰富，而且音质优异，虽然这对普通追星用户来说并不是致命的诱惑，但对于小众群体来说确是相当受用的，而且对电影、优异、文学、舞蹈、雕塑、绘画、建筑、戏剧这八大艺术来说，永远不变的都是小众引导文化的发展，而且对于我这种不装逼不舒服斯基的伪文青来说，那是相当的有优越感。QQ音乐收录歌曲数量占优，但感觉良莠不齐，虾米更像是精心挑选过的。而豆瓣最大的败笔就是曲库不全，但“猜你喜欢”完爆虾米和其他产品，个人体会体会豆瓣的推荐算法是最优秀的。不过又要吐槽虾米的“猜你喜欢”为什么不提供一个“不再播放”？虾米是如何保证下次不会推荐我完全不喜欢的歌？如果仅仅是依据“下一首”，也会将仅仅是我此时此地不想听的歌完全错过的可能啊，难道只依靠我标记喜欢的歌曲来优化推荐算法？</p>

<h3>产品推广</h3>

<p>这几年留意到的推广方式，QQ 音乐还是一如既往的依靠用户基数，IM、Qzone、桌面应用、微信互相护持，展现频率最高；豆瓣 FM 是依靠已有的用户和豆瓣音乐顺势而为；虾米一如走来，却是一步完美的屌丝逆袭史！例如知乎的<a href="http://www.zhihu.com/question/19993706/answer/13615533">这篇回答</a> 。在我看来，虾米的推广其实算是比较保守的，有所克制。</p>

<h3>推荐内容情景化</h3>

<p>虾米客户端的推荐太没有场景感和情绪感，无法带入环境。如跑步运动时听的、公交地铁上听的、等人时听的、工作学习时听的、开车时听的&hellip;</p>

<p>从百度指数的兴趣分布的数据栏看，体育爱好者是虾米第二多的用户群。</p>

<p><img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DBJ4DGte/medish.jpg" alt="" /></p>

<p>从问卷星的这份不知道是否靠谱的报告 <a href="http://www.sojump.com/report/2716812.aspx">http://www.sojump.com/report/2716812.aspx</a> 来看，88.25% 的人群听歌会随着心情的不同选择不同类型的歌；随便什么时候，看心情这项也有 64.39% 。</p>

<p>个人比较推崇 LavaRadio 内容策略，它所有推荐都是精心挑选而成，针对不同的生活环境和情绪氛围推荐不同的音乐，强调环境代入感和整体氛围。</p>

<p><img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DBJ5U02O/medium.jpg" alt="" /></p>

<p>说到这里又会引出另外一个问题，上面举例提到的场景很多是没有 wifi 的状态，用户在场景中的听歌需求很多时候是有感而发，不会预先离线到本地，所以这时就需要和运营商一起推出“虾米专属流量包”，用户订购之后，使用虾米产生的流量全部免费。</p>

<p>说一千道一万，目的是增加用户使用虾米的场景和机会，给用户一个用虾米的理由，最终培养用户的习惯，增加用户黏性。而且，环境音乐其实是个大众需求，音乐用户有多大，它的市场就有多大。</p>

<h3>关于微信分享的吐槽</h3>

<p>虾米居然不支持分享到微信了！分享到成熟社区（比如微信）获得流量回流和用户回流应该是共识了吧。就我的微信朋友圈来看，以前每天都有几首从虾米分享过来的歌，QQ 音乐几乎没有，甚至有人每天晚上睡前会分享“每日一歌”，我自己遇到好听的歌也会分享出去，如果朋友喜欢，还能获得不少的回复和赞。但是当虾米把分享途径的微信去掉后，朋友圈开始大量出现分享自 QQ 音乐的歌曲。我相信虾米后台的数据也能证明这个事实。</p>

<p>用户想的仅仅是在听歌的时候把好歌分享出去。虽然说腾讯未来也许会搞小动作，但目前这样屏蔽不会增加虾米的用户，反而会使用户导向 QQ 音乐。为了虾米而抛弃微信改用来往的人应该少之又少吧，毕竟关系链替换成本>工具替代成本。决策本无对错，更无道德制高点，但虾米这种做法与目标背道而驰呀！再说了，虾米的 slogon 是“高品质音乐 发现 分享”勒~</p>

<h3>社区 &amp; 社交</h3>

<p>很久以来一直有个争论，虾米为什么不做社区？我的理解是，虾米其实有自己的“社区”，用户也能进行“社交”。用户有个人主页、能互相关注、能看好友的动态、能够分享、有小组、有loop，其实这些功能都有社交的元素，用户通过这些功能也能互动起来，但虾米的目标是为用户提供高品质的音乐，社区需求的确是个弱需求。品位相识度也只是通过有相似音乐品位的人，帮助用户发现更多音乐。</p>

<p>虾米用户的关系链很多来自其他互联网产品上的，比如微博、豆瓣、人人、QQ空间，虾米对社交需求强烈地用户来说，只是一个彰显自己爱好和品位的标签，音乐只是社交关系链上的一个机会而已，并不是一个平台。音乐对于大多数人来说可能是一生的热爱和兴趣， 有人每天必须拥有，也有人是偶尔听听，但这个并不是构成用户关系链和社交的重要理由。虾米目前做的只是让用户在发现音乐和听音乐时不那么寂寞而已，做到这点其实就足够了。</p>

<p>虾米和豆瓣都开始以音乐人为中心，音乐人有电台，所有的专辑和单曲都附属在音乐人下面。但相比较，虾米有着更多更好更专业的介绍，豆瓣却一如既往的坚持“有而不专”的传统，什么都浅尝辄止的做一半。虾米的音乐人或音乐页面下面，用户的参与难度较低，随便写一句话便可，很像论坛，而豆瓣要求必须先评分，写相应的理由。但是，音乐的尝试成本比电影、书籍低太多了，试听渠道又这么多，那么那么长的音乐评价对大多数用户的意义又有多大呢？音乐是非常专业的，需要强大的知识才能给出一个长评，普通用户最多只能说一个感受，所以，我更看好虾米这种让想发表感想的用户知道这里可以说，还能够简单流畅的说。虾米是以 音乐→产生情感共鸣→分享简单感受/延展阅读→得到回复反馈更多共鸣 这条逻辑线，以情感共鸣为基础和出发点，自然的让用户参与。</p>

<h3>网易云音乐</h3>

<p>说下网易云音乐。先看导入其他产品音乐库这个功能，我看到后就震惊了！音乐产品用户迁移的成本主要在于以前标记的那些喜欢的音乐，网易这么没节操的功能导致了其他产品的用户大量尝试迁移，再用媒体积累的娱乐人脉和资源，主打名人 + 社交的差异化的道路，听名人们听的歌、名人们推荐的歌单也是有意思的时期，各路老板和明星都来助威，有点像音乐版的新浪微博。但关键点是如何运用这些名人资源，毕竟音乐不比微博，让名人们来发微博还算简单，但让名人们保持活跃，随时用网易听歌、创建歌单还是件费时费力的事情。</p>

<p>而且就目前的状况来看，音乐和社交结合，怎么看怎么觉得是一厢情愿的事情，如果真要做，腾讯和豆瓣都要合适一些，特别是腾讯，说不定哪天就会搞个一样的出来了，哈哈哈哈。不过，网易云音乐还是值得关注的。</p>

<h3>音乐人</h3>

<p>虾米音乐人可以发布动态，并成立小组和粉丝互动，可以自主发布Demo，为自己的作品定价，从而获得用户的下载分成，音乐人不必再加入唱片公司即可发布作品了，而且还能通过虾米与歌迷互动，及时的收集反馈。相对于豆瓣来说，收费政策其实是为了拉拢音乐人，不得不采取的差异化。</p>

<p>以前看到一篇新闻，国内音乐人主要的收入来源来自演出，歌曲和版权占很少一部分，豆瓣和虾米的音乐人功能也许短期不能帮助歌手大幅度提高收入，但这也是对音乐行业的一次改变，同时也培养大众的消费习惯，而且这算是一个新的音乐发行渠道吧。</p>

<h3>虾米产品体验</h3>

<p>最后，不得不抱怨下虾米客户端的各种不好用：</p>

<ul>
<li>虾米没有听歌识曲功能就是反人类啊！用户只能用其他产品识别到，然后再在虾米进行近一步操作！</li>
<li>客户端还是传统 web 思维，没有考虑移动客户端的使用场景。考虑到流量和网速，“发现音乐”不应该作为默认 Tab 页。</li>
<li>对歌曲检索的不重视。网站的问题先暂且不说，就拿 iOS 客户端来说，“本地歌曲”、“收藏的歌曲”、“收藏的专辑”、“收藏的精选集”里面的内容一旦过多，很难快速的找到此时此刻想听的内容。其实这里完全可以用系统自带的首字母拼音检索控件来实现的。不过虾米的搜索功能还多有意思的呀，搜索高晓松后显示了青铜器，搜索张震岳后也显示的哈狗帮和纵贯线！最搞笑的是，搜索谢霆锋居然显示了张柏芝和陈冠希！233333~</li>
</ul>


<p><img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DBWoBEEy/medium.jpg" alt="xiami" /></p>

<p>不过呢，虾米的搜索结果页设计得是最优秀的，用分段控件区分关键词所属，不像QQ、百度、网易，将歌手、歌曲、专辑通通混在一起，逻辑上更加清晰，界面反馈也很简单。</p>

<ul>
<li>用户习惯培养。在音乐 APP 竞争白热化的当前，培养用户的打开习惯就尤为重要了，就我的经验来看，每日启动领取奖励可以提高用户打开应用的机会，虽然有部分用户可能最初是冲着每日奖励来的，但打开应用后，再怎么也会去浏览一下内容，但是虾米客户端居然没有签到功能。如果可以的话，可以统计下网页版有多少用户打开页面后就签到，然后“顺带”开始听歌的。</li>
<li>客户端没有最近播放记录。比如听电台时，遇到喜欢的歌，准备标记“喜欢”，但不小心误点的“下一首”时，还需要到网站上去找。</li>
<li>消息中心卡顿，消息不能标记为已读。</li>
<li>客户端播放器不能记住上次设置的播放顺序，只要选择的某首歌，播放顺序自动就变成了按顺序播放。</li>
<li>客户端专辑列表/艺人热门歌曲列表没有显示试听次数，对排序时很困惑，不知所以；</li>
<li>客户端和web端都不能看到分享的记录；</li>
<li>web 端的付费流程太复杂，支付宝一键支付时，Mac OS 不支持控件，另外付费成功开始下载时，不能直接启动 Mac 桌面客户端，而是跳转到了桌面客户端下载页。</li>
<li>没有锁屏歌词功能。在公交地铁步行等场景中听歌时，如果想看下歌词，还要“解锁 &ndash; 滑动桌面 &ndash; 打开 APP &ndash; 点击正在播放 &ndash; 滑动播放器”才能看到，整个操作流程太复杂了。</li>
</ul>


<p>这篇文章断断续续折腾了一周，终于在今天完成了，感谢虾米和 LavaRadio 的陪伴~</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[腾讯 QQ 彩贝产品体验分析报告]]></title>
    <link href="http://chenyifan.me/github/2014/02/16/QQ-caibei-analysis-report/"/>
    <updated>2014-02-16T23:54:47+08:00</updated>
    <id>http://chenyifan.me/github/2014/02/16/QQ-caibei-analysis-report</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是一篇这个周末完成作业，整理删减后发到这里。另外，今天还发生一件大事，<a href="http://weibo.com/hsac?topnav=1&amp;wvr=5&amp;topsug=1">Cash</a>  当爹了、<a href="http://weibo.com/vv616?topnav=1&amp;wvr=5&amp;topsug=1">成太</a>当妈了，在这里也恭喜他们。</p>

<h2>彩贝现状</h2>

<p>从官网上可以看出，彩贝积分是与众多 B2C 合作的覆盖数码、食品、百货、服装、旅游、娱乐、信用卡等生活服务的通用积分返利平台。除了 B2C 商家的实物商品以外，还能兑换腾讯自家的服务。</p>

<p>特点是将现金返利变为彩贝积分，将返利模式变为福利模式，削弱了对商家品牌损伤的问题。</p>

<p>从用户层面来看，通过 QQ 号登录，建立能进行通兑的账户体系，成为通用积分消费平台，消耗手上用不掉的各个商家的积分。用户能用 QQ 号直接登录，无须注册，使登录更加便捷，避免多账号到账管理账号麻烦。</p>

<!-- more-->


<p>一直以来我都认为，本身消费返积分模式对大众消费者吸引不会太大。如果不返积分，用户依然会去消费和购物，这是刚性需求。但如果加上积分，就可以形成差异， 而且彩贝的优势是用户获得的是通用积分，积分并不限于只在一个平台使用，可以通过财付通横跨多个平台。对于趋利性很强的用户来说，虽然不能立刻得到现金返利，但结合财付通支付抵扣，还是有吸引力的。</p>

<p>个人认为，彩贝是通过从商家那里拿到的 CPS 和商家扣点提成，通过积分的方式从财付通这个渠道将其中一部分补贴用户，目的并不真正是返利，而是通过返利这种方式吸引用户，通过长期的习惯培养，从而形成忠诚度较高的用户群，最终会让 B2C 的大部分订单是通过 QQ 用户产生的，而后做很多其他的事情。比如通过数据挖掘，对用户进行分类画像，然后再将商品通过腾讯的渠道（tips）告知用户，未来或将提供广告投放平台给商家，甚至推广腾讯自己的 B2C。</p>

<p>从行业现状来看，拍拍网、QQ 商城、易迅一直被淘宝、天猫和京东打压，其他垂直电商和导购网站也是来势汹汹。所以，直观看来，彩贝积分的影响力一直不算太大。与其他返利网站相比，彩贝的优势之一是能利用 QQ 账号体系，但将来如何应对新浪微博的挑战也还是一个未知数。</p>

<p>值得一提的是，彩贝没有满足返利网站用户最直接的返现需求、缺少比价功能、没有商品搜索功能，虽然没有帮助用户以更低的方式找到他们喜欢的东西，但在这点上，商家和用户天生就是矛盾的，我觉得首要关注的还是商家卖家的利益。而且彩贝目前只做 B2C，可预见的未来也不可能把流量引到淘宝。这也是彩贝的一个重要的差异化。毕竟电子商务是重商务的。</p>

<h2>机会和前景</h2>

<p>返利积分其实是一个拼资源和拼背景的生意。对商家来说，返利网站其实只是营销渠道和工具，流量才是重要的，只有自身拥有了足够多的用户和强大的品牌认知，才能吸引商家参与进来。从我的体验感受来看，彩贝不缺少用户，但品牌宣传和营销上做得貌似还不够。</p>

<p>最近几年，招商银行做得很好。它与星巴克、DQ、万达影城、麦当劳、肯德基等线下知名的商家合作，全额兑换不会破坏这些商家的价格体系，让信用卡积分使用范围更广，能在线下消费掉，信用卡的品牌认知度也能借势提升，更有价值，用户也比较喜欢。对招行、商家、用户都有价值。</p>

<p>经过这几年的观察，我认为有两个方向还是返利网站的机会：</p>

<h4>1. 线下商家。</h4>

<p>我们的产品努力多年，但限于用户数量和品牌认知度，在与线下商家合作上一直困难重重，而这两点恰好是彩贝的优势（如果能结合微信那就更好了），更重要的是，这样能让积分在线上和线下流转起来，多一个应用场景，对用户也是有益，但这需要一定的 O2O 资源。</p>

<h4>2.  APP 市场</h4>

<p>用彩贝积分吸引用户使用应用宝下载 APP，并与游戏厂商合作，内购时用彩贝积分付费。这样不仅方便用户，而且还能进一步让彩贝积分“通用”起来，另外也能提升应用宝的装机量和使用量。</p>

<h2>产品体验</h2>

<p>从问卷星的这份调查（ <a href="http://www.sojump.com/report/2768031.aspx">http://www.sojump.com/report/2768031.aspx</a> ）来看，返利用户有以下几个特点：<br/>
1.  来源是通过朋友介绍和微博；<br/>
2.  收入普遍在 5000 元以下；<br/>
3.  看重的是返利比例和到账时间；<br/>
4.  习惯于找到商品后到返利网站搜索；<br/>
5.  不经常使用的原因是忘了；<br/>
6.  一旦在使用一个返利网站的同时就不会再使用其他网站了。</p>

<p>结合上面这份不知道是否靠谱的数据和用户使用场景，在体验过程中发现了一些彩贝可以优化的地方：</p>

<ul>
<li>网站没有向用户强调用 QQ 登录减少账号管理麻烦，完成购物还有彩贝通用积分这一优势和卖点；</li>
<li>对新用户不友好，帮助入口太不明显了，对于积分到账时间、图标点亮方式、兑换使用需财付通等重要信息居然是 soso 百科告诉我的；</li>
<li>虽然京东在彩贝的返现比例最高达到 6.4%，但网站上并没有表现出这一优势；</li>
<li>虽然能用 QQ 号登录，而且也填写了个人资料，但还是需要在每个B2C重新录入电话和收货地址；</li>
<li>我用彩贝在京东买了一个路由器，在彩贝网站上除了提醒我待返积分有多少之外，就没有任何引导了，其实可以引导用户将购物信息分享到社交网站并赢取返利，或者提醒用户将彩贝加入浏览器收藏夹；</li>
<li>用户缺少经常打开彩贝的动机，比如没有每日签到领彩贝神马的；</li>
<li>彩贝没有很好的运用用户的关系链，没有邀请功能，而且没有社区氛围。我尝试打开彩贝论坛，但无法登录，貌似有 bug ，论坛可以运营晒单、购物攻略、今日推荐商品、产品服务建议等内容，对用户、彩贝和商家都有帮助；</li>
<li>运营是上没有结合当前热点，缺少人情味。除了 banenr 外，其他地方都没有情人节和元宵节相关内容了；</li>
<li>财付通开通会员时，没有告知用户为什么开通，开通门槛又太高，估计这个步骤的流失率很高；</li>
<li>新用户进来后，如果暂时没有购物需求，长期面对 0 积分很寂寞的啊，可以用新手任务模式先少量发放一些积分给用户，让用户账户上有一点东西让他牵挂着。如果长期没有使用彩贝，在后续营销上也有一个理由。</li>
<li>对于趋利性很强的用户，B2C 优惠券也是一个吸引，淘宝上有很多各个商家的优惠券在售卖。彩贝如果可以得到合作商家的优惠券，那么既可以发放给用户，有可以通过积分售卖给用户，降低彩贝运营成本，也有益于商家和用户，但彩贝的优惠券类目是空的。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[iOS 设备演示 Axure 原型的方法]]></title>
    <link href="http://chenyifan.me/github/2014/02/11/ios-demo-show/"/>
    <updated>2014-02-11T13:43:37+08:00</updated>
    <id>http://chenyifan.me/github/2014/02/11/ios-demo-show</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Axure 已经成为产品经理和交互设计师们必备的交互原型工具了，如果能在 iOS 上直观的看到这些原型，就能更好的模拟用户操作，还能直观的直观的进行演示。</p>

<p>虽然其他同学们以前有过分享，如 <a href="http://cdc.tencent.com/?p=7246">tencent cdc</a> 、 <a href="http://www.webppd.com/thread-6844-1-1.html">webppd</a>、<a href="http://ued.baidu.com/?p=2868">baidu ued</a>、<a href="http://site.douban.com/ProductData/widget/notes/11047229/note/251856714/">豆瓣</a>、<a href="http://www.zhihu.com/question/20167641">知乎</a>。但这些方法不是太简陋，就是因为更新 iOS 7 后不好用了，或者因为 Axure 7 下 AxShare 功能的 bug 导致 Axure 生成原型时会 crash。</p>

<p>我个人习惯的方式有两种：</p>

<h3>1. LiveView</h3>

<p><img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DwRMbmuV/square.jpg" alt="LiveView" /><br/>
它由 <a href="http://www.zambetti.com/projects/liveview/">Nicholas Zambetti</a> 开发，可以直接查看效果图或界面在不同设备上的效果，省去了把图片和文件下载到手机的过程。</p>

<!-- more -->


<h4>step1.首先在 Mac 和  iOS设备上进行安装：</h4>

<p><a href="https://itunes.apple.com/cn/app/liveview/id301069270?mt=8">LiveView for iPhone and iPad</a><br/>
<a href="http://www.zambetti.com/projects/liveview/LiveView.zip">LiveView for Mac OS 10.7 and Newer</a><br/>
<a href="http://www.zambetti.com/projects/liveview/LiveView_Mac10_6.zip">LiveView for Mac OS 10.6 Snow Leopard </a></p>

<h4>step2.在 iOS 设备和 Mac 上都启动 LiveView<em>（确保在同一 wifi 下）</em></h4>

<p>iPhone的效果是这样滴：<br/>
<img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DwRRB2PK/medium.jpg" alt="" /></p>

<h4>step3.在 Mac 上选择需要投影的设备</h4>

<p><img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DwRRBylc/medish.jpg" alt="" /></p>

<p>这时就能在电脑显示器上看到一个方框，方框中的内容就能显示到设备上了，默认是 iPad 的尺寸：</p>

<p>iPhone 上的效果：<br/>
<img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DwRUuGZx/medium.jpg" alt="" /></p>

<h4>step4.调整分辨率，适配 iPhone：</h4>

<p>选中 “View”，点击 “Double Pixels for Retina Displays”：<br/>
<img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DwRRBHgO/medish.jpg" alt="" /></p>

<p>这时就能在 iPhone 上看到合适的大小了。</p>

<p>以上仅是 LiveView的 基础功能，更多的技巧大家可以自行摸索。</p>

<h3>2. Mercury 浏览器+本地 web 服务器 <em>（iOS 设备和 Mac 要在同一 wifi 下）</em></h3>

<p><img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DwSaCYbo/thumb.jpg" alt="" /></p>

<h4>step1. 在 iOS 设备上安装 Mercury 浏览器</h4>

<p><a href="https://itunes.apple.com/cn/app/mercury-liu-lan-qi/id331012646?mt=8">Mercury普通版</a><br/>
<a href="https://itunes.apple.com/cn/app/mercury-liu-lan-qi-zhuan-ye/id348701575?mt=8">Mercury专业版(￥8.00)</a></p>

<h4>step2. 在 Mac 上建立本地 web 服务器</h4>

<p>a） 启动 web 服务器:<br/>
打开 Mac 的“终端”，输入：</p>

<pre>sudo apachectl start</pre>


<p>然后输入电脑密码。<br/>
ps: 停止就换成：</p>

<pre>sudo apachectl stop</pre>


<p>
b） 打开  Finder，command+shift+G，前往文件夹“/Library/WebServer/Documents”，拷贝你的原型文件到 /Library/WebServer/Documents 这个目录。<br/>
c） 打开“终端”，输入：</p>

<pre>ifconfig</pre>


<p>
然后回车，找到电脑的 IP地址：<br/>
<img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DwSaDKKd/medium.jpg" alt="" /><br/>
d） 用电脑浏览器访问 “127.0.0.1/【文件目录地址】”预览效果。  <br/>
例如：Axure 原型的文件名为“test2”，那就浏览器访问 “127.0.0.1/test2/index.html ”</p>

<h4>step3. 在 iOS 设备上打开原型</h4>

<p>a） 在 iOS 设备上启动 Mercury 浏览器<br/>
b） 访问“【电脑 ip 地址】/【文件目录地址】”。  <br/>
例如：刚才查到的 ip 是 192.168.2.158、Axure 原型的文件名为“test2”，那么就访问“ 192.168.2.158/test2/index.html”</p>

<p>iOS 设备上会是这样的效果：<br/>
<img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DwSB2TsT/medium.jpg" alt="" /> <br/>
c） 选择“全屏”，调整页面大小。<br/>
<img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DwSxG2on/medium.jpg" alt="" /><br/>
这时，就能预览到 1：1的原型了：<br/>
<img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DwSaDQSI/medium.jpg" alt="" /></p>

<p>因为是访问的是 web 服务器上的文件，所以还可以体验交互效果，完成页面跳转，最直观的感受到你的原型。</p>

<p>这里不建议大家用 safari，因为iOS 7 的 safari 不！能！隐！藏！地！址！栏！啊！ <br/>
<img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DwS8D8xQ/medium.jpg" alt="" /></p>

<p>最后，原型只是表现设计效果的工具和手段，所以，具体用哪种并不重要，大家还是用自己最习惯的吧~</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[叩响天堂之门：我走过的 O2O 之路（三)]]></title>
    <link href="http://chenyifan.me/github/2014/02/03/road-of-o2o-3/"/>
    <updated>2014-02-03T21:09:06+08:00</updated>
    <id>http://chenyifan.me/github/2014/02/03/road-of-o2o-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DwaQ70Wg/medium.jpg" alt="" /></p>

<p>走过 2012，地球没有毁灭，人类没有灭亡，IN成都也迎来了 3.0 和 4.0 时代。<br/>
加上我自己 2 年多以来一直对运营有兴趣，所以在做 PM 的同时，也开始将更多的精力放到的运营上去。</p>

<!-- more -->


<h2>用一句话概括 3.0 &amp; 4.0 版本：</h2>

<p>积分驱动用户，吸引到店消费和社区活跃。产品设计时注意媒体属性，便于与现有公司资源整合打包，商务上抓大放小。</p>

<p>具体来说，大致是这样的：用户在 IN成都完成某些行为，可以获得积分，使用积分在IN成都的商城兑换商品。</p>

<p>核心是打造积分商城，商家在 IN成都购买积分，用户在店家消费获得与消费金额相关纸质积分票，扫描积分票的二维码即可获得积分。产品盈利依靠售卖积分和附近商家推广。</p>

<p>获得积分途径：<br/>
（1） 每日启动客户端；
（2） 线下商家消费；
（3） 抢地主游戏 &amp;道具游戏；
（4） 邀请用户 &amp; 完成新手任务；
（5） UGC 激励 &amp; 活动参与。</p>

<p>使用积分途径：<br/>
（1） 积分商城兑换商品；（2） 道具游戏和抢地主游戏消耗。</p>

<h4>在内容建设上：</h4>

<p>（1） 由编辑引导的“话题”功能为突破，用户参与度。 <br/>
（2） 完善社区内容的引导标准，防止低质 UGC 充斥社区，普及内容价值观  。<br/>
（3） 在后台为编辑提供内容挖掘分析功能，快速发现优质内容加精，发放积分进行刺激，同时在社区内推荐，提高其公众影响力。——由产品功能、社区规范、运营人员进行利益、情感、荣誉刺激。</p>

<h4>社区/SNS运营上：</h4>

<p>（1） 用轻量级的交互功能产生情感共鸣，引导用户形成弱社交关系链。<br/>
（2） 通过话题、活动等事件，在运营过程中形成关系。<br/>
（3） 道具游戏和抢地主游戏促进用户之间的互动，同时回收用户手中的积分。</p>

<h4>在用户维护上：</h4>

<p>（1） 完善已有的帮助系统，我亲自解决用户的投诉，了解用户遇到的问题，提高用户的忠诚度，同时也能收集第一手的用户反馈，为产品迭代优化提供依据。<br/>
（2） 完善邀请机制，通过积分进行利益诱惑，试图解决本地化产品的推广难题。<br/>
（3） 用官方账号发布内容机制尝 试新人排行榜和每月达人排行榜 制度，提升用户荣誉感，目前效果明显，下一步准备功能化。</p>

<h4>在产品推广上：</h4>

<p>（1） 更多的和本地的小商家合作，通过资源置换等⽅方式，策划低成本活动，在为商家服务的同时探索本地化的线下推⼲模式。 <br/>
（2） 根据节假⽇日和社会热点策划活动，策划相关活动或专题，并用积分刺激用户邀请其他好友。</p>

<h4>在商务运营上：</h4>

<p>（1）用积分、内容导向型活动、社区导向型活动、优惠、UGC、社区这些形式提高人气，在结合媒体资源进行整合打包方案。 <br/>
（2）降低线下小商家推广在商务上的重要性，和这部分商家合作对产品来说只为聚人气，不再是收入的重点，实际运作中在兼顾人力成本和精力的同时只要做到不亏本就 OK 了。 <br/>
（3）重点面向房产、金融、政府等土豪们销售，这部分客户是向产品贡献收入的现金牛。 <br/>
（4）将产品已有的功能商业化包装，作为打包服务进行销售。<br/>
（5）强化商业导向型活动，用积分刺激用户参与商业化事件，提高与商家的议价能力。</p>

<p>这个系列的第一篇文章 <a href="http://chenyifan.me/2014/01/23/road-of-o2o-1/">叩响天堂之门：我走过的 O2O 之路（一）</a>提到的问题也有了答案：</p>

<h4>1. 消费验证/到店验证如何做简单？</h4>

<p>在现实生活中有高度投影，用户消费完成后直接索取积分票，就跟索取有奖发票一样。</p>

<h4>2. 营销效果如何量化？</h4>

<p>商家可以从积分票的发放的数量推算出带来了多少直接收入，而且商家后台也查到数据。</p>

<h4>3. 怎样提高餐饮商家信息化水平？</h4>

<p>以 IN成都的影响力其实很难提高商家的信息化水平，如果强势而为成本太高，  所以我们选择的迎合商家的实际情况，提供他们能接受的方式。</p>

<h4>4. 餐饮行业利润过低，如何向他们收钱？</h4>

<p>O2O 在达到规模化之前，赚钱还是找房地产、银行、政府这些土豪。</p>

<h2>3.0 &amp; 4.0 版本的发展</h2>

<p>发展过程按下不表，最终结果就是这一次终于 TM 走对路了！ 2013 年也盈利了。阶段性成功只是暂时的，有机缘巧合、历史积累、用户构成、资源运用，所以先略过，下面就说下教训吧。</p>

<h4>积分制度：</h4>

<p>● 积分做为用户行为的积累，直接免费兑换资源并需用户自取。在用户兑换流程上门槛过高，在积分商城的资源支撑上力度不足。<br/>
● 积分管理上失衡，贫富差距较大，老用户可以用积分在游戏化的功能中无情的碾压新用户。<br/>
● 积分的发行和流通失衡导致“货币”流动性不足，出现通货紧缩，加上“基尼系数”偏大，反应出来的状况就是积分商城商品抢购潮和抢地主游戏上的用户们的冲突，产品设计上又缺少一个具备“央行”智能的功能进行调节。面对这种情形，我不得不找出以前的《货币银行学》和《金融学》教材狂补。不幸的是，仍没有想到万全之策；万幸的是，尽从足球博彩上找到了灵感，感谢 <a href="http://www.188bet.com/">www.188bet.com</a>。</p>

<h4>活动执行：</h4>

<p>无论是内容导向型活动、社区导向型活动、商业导向型活动都需要设计活动方案，设计活动页面，制作活动物料，组织实施，效果评估总结，这其实是一个非常消耗精力的事情。首先活动方案并不需要怎么特别，重要的是要了解产品，了解用户，能结合产品特点和用户特点去策划组织活动，能控制好活动过程的氛围和节奏。现在回顾我们以往做过的活动，很多都是盲目、杂乱而无章法。尽管现在的产品那么多，但是用户还是空虚寂寞冷，只依靠产品功能本身其实是很难满足用户们多变的心理需求和使用场景的，从我们的经验来看，活动（包括话题）可以成为了重要的提升用户活跃度的方式手段。而且，通过不断的活动，可以增加工作人员与用户、产品与用户之亲密关系。但杯具的是，考核活动执行人员的是活动效果，而不是过程中这些感性的点，与绩效、工资无关的工作，就算是有天大热情，也会被冷冰冰的考核数字所浇灭。</p>

<h4>游戏化的问题：</h4>

<p>● 在产品设计之时，道具这部分由几个人参与，缺乏一个最后把关的人，导致出现规则上的漏洞。<br/>
● 地主规则的粗狂式导致积分资源大量累计，新用户进入后会被碾压，参与度不高。  <br/>
出现问题的关键是团队内对游戏策划完全陌生，设计时只能依靠自己玩游戏的经验摸索着前进，更不说专业的数值策划了。</p>

<h4>内容建设：</h4>

<p>● 用户为了经验和等级，目前在限制较少的情况下刷屏，劣质 UGC 的比例还是较大。<br/>
● 在用户能真正发布优质 UGC 的场景中，限制又太多，门槛较高，阻碍用户参与。<br/>
● 目前没做好的是“如何让用户更好的在不受干扰的状态下接受真正想要的信息？”，这是产品设计时遗漏的一个关键点。</p>

<h4>社区氛围：</h4>

<p>● 前面提到的“积分制度”和“游戏化的问题”还导致了一个麻烦——社区氛围变差。贫富不均和游戏的竞争导致出现小团体。<br/>
● 拉帮结伙找到集体认同感，然后一起砍人获得征服感，征服过程中的娱乐无穷无尽，胜利后，这种小团伙的幸福达到爆点，这种幸福能让人反复上瘾；或者因为某一话题或行为引发的意见不同、利益受损而造成强势一方简单粗暴的通过暴力手段把自身意志强加到对方身上；又或者如同抵制日货上街砸车，无聊浮躁的人们总得给自己找点事做，尤其当这事加上了利益感和使命感；再如同一群不认识的人，自发地为了一个目标，一种情怀而团结在一起，有组织地为目标持续产出。以上现象是否眼熟？对！中国人经过文革之后越来越善于这样，89 年所做的事情无非也是这样，群体暴力其实是文化积淀下的上行下效，用户数不断的增加，社区环境越来越接近社会平均值。虽然这就是社区的力量，但这也是双刃剑、三节棍、七截鞭啊。<br/>
● 另外还有一个有趣的地方。用户希望得到只是一个现实中不可获得的头衔、一句热情洋溢的节日问候、一段真诚的生日祝福、一句暖人的关怀、一次举手之劳的帮助、一群虚拟世界中的粉丝。吊诡的是，访谈时的绝大多数用户不承认这点，但用户的行为、UGC 内容和数据分析却告诉我们这是真真切切的需求。</p>

<h2>O2O 之路通向何方</h2>

<p>之前听到一句话：三流产品经理讨论 UI 和交互、二流产品经理讨论心理和场景、一流产品经理讨论行业和趋势。现在也不管这句话的对错和个人水平，叩开天堂之门后，看看 O2O 的现状吧：</p>

<h4>1. UGC如何来&amp;产品需要怎样的UGC？</h4>

<p>所有做生活服务类 O2O 的产品其实都认识到了 UGC 的重要性。在软文水军横行的今天，丰富并可信任的 UGC 对其他用户的消费决策往往是很高的，更不用说是已有关系链中熟人的 UGC。这些内容不是来自媒体平台的吹嘘，也不是来自商家自己，最好就是来自一个已有的社区。大众点评做到了让陌生人的 UGC 有足够的影响力，我们在 2012 年初的时候就想做已有关系链的内容沉淀，但前提是需借助微博、QQ 等平台耐心做出关系链，可是时不待我，整个产品方向在 2012 年几乎彻底改变了，几乎白白浪费了一整年的时间，在 2013 年再次提出这个思路的时候，决策层的急功近利更是导致推进缓慢。</p>

<p>做 UGC 社区是非常困难，成功案例屈指可数。在新蛋（<a href="http://www.newegg.com">www.newegg.com</a>）时，为了让更乐于表达自己意见的美国人们写商品评论就已经煞费苦心，最后还是不得不用利益驱动，京东、淘宝也是如此。除了豆瓣这个奇葩，真没见到让用户在没有太强经济利益驱动下，完全是怀抱着 “人人为我，我为人人” 这样 Communism 思想长期不间断任劳任怨为产品提供内容的产品（这里的豆瓣指的是2010年前的豆瓣，现在的豆瓣已经不是豆瓣了）。由于发现了这种情感和心理，<strong>这就是 IN成都在 3.0 版本试图用积分来驱动 UGC 的原因。</strong></p>

<p>对 UGC 导向的疑惑，我们试图通过产品层面去解决，希望改造交互流程和界面，对使用场景的区别化对待，引导用户产生不同的 UGC，后来通过前期调研和小范围 DEMO 测试发现效果并不是十分的明显，而且开发的工作量对我们这样不是很稳当的小团队来说也是不小的挑战。所以，后来就继续简单粗暴的通过运营手段去引导了。</p>

<h4>2. 用户的需求场景不同</h4>

<p>购买数码产品、服装、书籍、生活用品的购买流程几乎是一致的。用户有了实实在在的需求，通过标准化的商品页面了解商品详情，然后进行比较，然后下单 &ndash; 付款 &ndash; 收快递。但是做线下生活服务类的 O2O 却不一定了。去餐厅吃饭、去健身、去看电影、去 KTV、去酒吧夜店，有时只需要一种维度标准，有时又是多种维度交织混合在一起，用户的消费习惯和需求场景却是千差万别。就单单一个去餐厅吃饭来说，就可以延伸出按地理位置、按交通、按口味、按菜系、按价格、按服务、按环境、按和谁一起吃等多个维度和需求场景。商家的需求也是千差万别，有新店开张、新菜新品推广、节假日促销、品牌影响力、老顾客关系维护&hellip;照理说新产品应该选择一类做垂直服务，但 IN成都的产品使命不得不做一个大而全的平台性产品。</p>

<h4>3. 线下执行难度 &amp; 基础数据维护</h4>

<p>B2C 有一句话“用户体验不止是 web 端的用户体验，它是整个购买的全流程体验。”商务人员谈回来的优惠和活动涉及到方方面面的问题，必须做好对线下商家的培训（特别是服务非标准化的生活服务类商家），又因为社区的存在，用户线下消费时遇到的糟糕体验很容易就在社区传播、放大，引起连锁反应。对于此种情况，我们处理起来会非常麻烦，毕竟收了商家费用，但此时维护商家利益必定践踏用户权利，往往到最后不得不付出点，以求息事宁人。</p>

<p>线下的生活服务类商家，本身就是非常多变，就拿接触得最多的餐饮类来说，大众点评给的数据是每年有 20% 的餐馆会换老板、关门、换方向、换品牌，线下商户本身就是在不断变化的；其次，还是大众点评的数据，餐厅 2 个月左右就会更新菜单。如何保证用户看到商家信息是最新的、正确的就成了一件非常困难的事情，虽然我们可以继续用积分驱动用户来帮忙做这些工作，但用户提交信息的真实性有成了另外一个问题，1 名编辑人员+1 名实习生无法掌握线下那么多商家的实时变动情况，用户提交的反馈页需要他们随时都去确认，如果无法确认的只能等反馈数量上去了再处理，但这又会导致数据更新缓慢，用户又会不断抱怨被带沟里去了。最好的方式就是商家自行提供，但在商家意识形成之前，还是需要地推人员 + 用户参与来完成。</p>

<h4>4. 入口</h4>

<p>曾经，我们以为 O2O 离不开手机；曾经，我们以为 PC 端产品不接地气，不算 O2O；曾经，我们以为 O2O 必须是 APP，否则不够高大上。最后确发现，用户入口是多样和分散的。QQ 群可以做外卖、微信可以叫黑车、BBS 可以推商家。在移动互联网的今天， APP 确实可以满足越来越多细分需求，但产品形态只是外在表现，归根结底，O2O 还是一门生意。</p>

<p>以上三篇就是我所经历的 O2O ，本想一篇文章就搞定的，结果发现内容太多，只好按产品逻辑分为了三篇，仅作为这几年工作的一些想法和总结吧。</p>

<h4>人生天地之间，若白驹过隙，忽然而已。</h4>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[叩响天堂之门：我走过的 O2O 之路（二）]]></title>
    <link href="http://chenyifan.me/github/2014/01/25/road-of-o2o-2/"/>
    <updated>2014-01-25T21:15:39+08:00</updated>
    <id>http://chenyifan.me/github/2014/01/25/road-of-o2o-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DvGwpKid/medium.jpg" alt="" /></p>

<p><a href="http://chenyifan.me/2014/01/23/road-of-o2o-1/">上一篇</a>末尾提到的问题可能是除了团购之外整个 O2O 行业遇到的问题，在当时，我们其实也已经有了一些懵懂的解决方法。但是，两个公司的 BOSS 看重的是收入，如果不尽快解决如何赚钱的问题，产品就会半路夭折，所以，在 2012 年初，我们开始准备 2.0 版本。</p>

<!-- more -->


<p>对于赢利，我们有一些背景和资源可以用，所以，就将公司已有的两个团购网站接入了 IN成都，用户能够通过手机完成整个团购的购买流程；另外，公司一直以来和成都地区的电影院有比较深入的合作，所以就做了电影票购票。产品的主要噱头和卖点是 9.9 元的电影票。</p>

<p>对于用户，我们也做了以下的尝试：<br/>
1.  简化用户操作，将传统的“签到”改为“快速签到”；<br/>
2.  终于接入了新浪微博和腾讯微博的第三方登录；<br/>
3.  不需注册登录就能浏览内容；<br/>
4.  继续完善社区功能；  <br/>
5.  强化活动功能，满足商家定制需求。</p>

<h3>用一句话概括 2.0 版本：</h3>

<p>以手机团购和电影票为核心，并通过点评、活动等方式引导用户产生 UGC，刺激用户到店消费。并以此形成社交。<br/>
产品形态：团购+O2O+LBS+SNS<br/>
目标地域：成都<br/>
目标用户：16~35岁用户，收入中等偏下，有网购经验 <br/>
目标商家：餐饮类+电影院</p>

<h3>2.0 版本的发展：</h3>

<p>产品上线之后，如我们的预期一样，电影票确实成为了亮点，特别是在当时还很新鲜的在线选座功能。<br/>
我们还围绕电影票玩出了花样，比如每周二上午 10 点开抢 9.9 元万达院线的电影票，节假日不定时放出 9.9 元电影票供抢购。这些尝试不仅使用户们有了一种参与感，在社区里面围绕电影票讨论的也不断增多，甚至出现了如果才能抢票成功的经验分享和抢票成功的炫耀，并且带动了其他话题的讨论，一直以来活跃度不高问题也逐渐改善。而且，这个两点还不经意的制造了媒体话题，业内网站曾有帖子吐槽说 IN成都“沦落”为电影票的 APP 了。<br/>
随着用户的不断参与和口口相传，更多的新用户也开始涌入，虽然大家的目的只是为了抢得一张便宜的电影票，但这算是一个好的开始吧。<br/>
团购在电影票的带动下，发展的势头也算不错，商品订单量也经常和 PC 端已有的网站持平。此时的形势一片大好，收入和用户量双双长势喜人！</p>

<p>按照剧情，此时应该出现波折和坎坷了。不错，我们的麻烦也来了：  <br/>
● 万达为了推广自己的网站，逐步减少了为我们提供特价电影票，销售成本开始上升；<br/>
● 豆瓣电影上线购买支持选座的电影票功能； <br/>
● 格瓦拉@电影开始在成都发力推广；<br/>
● 团购网站的商品失去吸引力。</p>

<p>在做需求之初，我们就提出个货源能否持续保障，得到的回答是“不用操心，我们有强大的背景和丰富的资源帮你们搞定。”但就是最重要的这一环出了问题！偏商务运营驱动的产品，关键是商品是否吸引人，能不能在手机上购买真的不重要的啊。</p>

<p>到了 2.0 这个大版本的后期，我们还做了一个“会员特权”功能，这个功能其实就是 BOSS 们看到微信的会员功能之后，认为这是 O2O 未来的出路，逼迫团队的结果。这样一个没有差异化、没有庞大用户数量、产品品牌认知度低、商务拓展能力薄弱的功能注定了是会失败的，最终的数据结果也是惨不忍睹。<br/>
别人能做，是因为别人有资源和实力，我们不去理性的分析对比、认清自己的位置和擅长的，一味的模仿跟随，到头来只会拖垮自己。</p>

<p>另外，在产品推广上，整个 2.0 大版本也暴露出了一个大问题：IN成都只针对成都这个特定地域，渠道们都不能按地域来投放，所以，我们投了渠道，线上推广的费用也很高。</p>

<p>最后，我们明白了，我们真正拥有的资源并是丰富的线下商家，而是媒体这个看似衰落的行业背景，和常年与媒体有着深度合作的土豪们。</p>

<p>2012，大起大落后，IN成都又没有赢利；<br/>
2012，折腾一年后，IN成都仿佛又回到了起点；<br/>
2012，迭代6个版本后，IN成都又到了存亡之际。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[叩响天堂之门：我走过的 O2O 之路（一）]]></title>
    <link href="http://chenyifan.me/github/2014/01/23/road-of-o2o-1/"/>
    <updated>2014-01-23T23:39:46+08:00</updated>
    <id>http://chenyifan.me/github/2014/01/23/road-of-o2o-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>O2O 是个很大的话题，一直想动笔写写我这三年多走过的漫漫长路，但是心中有千言万语，确不知从何说起。一是因为经历的事情太多，时间跨度太大，二是 O2O 这个话题是个坑，稍有不慎就会被喷，虽然我的 Blog 没有人来看，但万一哪天红了，被人挖坟出来鞭尸也不好了。所以这篇 Blog 就以漫谈的形式开始了，我也不知道深度多深、长度多长、广度多广，权当是总结经验教训，并记录下这3年多来的苦逼历程吧。</p>

<!-- more -->


<h3>IN成都的前世今生</h3>

<p>IN成都这个项目开始于 2010 年底。我从<a href="http://www.newegg.com/">新蛋</a>这所“电商黄埔军校”毕业后，创业未果，“沦落”到了成都传媒集团下属的一个地方性网站“成都全搜索”开始苟且偷生起来。之前因为<a href="http://weibo.com/519527888">@慢摇哥哥</a>、<a href="http://weibo.com/anrs">@anrs</a>、<a href="http://weibo.com/hkbarton1983">@hkbarton</a>、Sybille 做的爱桃，给我了很多启发，所以我就构思了一款结合线下商家的产品（当时没有 O2O 这个概念）。我在转正面谈时跟公司的 Boss 聊到了这个东西，又因为机缘巧合，公司决定开始涉足移动互联网做LBS，而且我在之前干得还不错，又很早开始用智能手机（HTC Magic），所以就把我抓去做 PM。项目是以技术整体外包的形式，与另外一家公司进行合作的。从此刻（2010年11月14日）开始，我就正式踏上了苦逼的 O2O 之路。</p>

<p>1.0版本时，Boss 们没怎么多说，只有一个目标：“一定要结合公司的实际情况，依托传媒资源，探索传统媒体向新媒体转型，做创新的牛逼产品，做好用户体验的同时，对商业化有前瞻性的考虑，要人有人，要钱给钱，要资源有资源，小的们尽管放开了给老子们好好干！” 对于如此正确的废话，我们其实也不知道怎么做，吵吵闹闹半天后，我们最终还是毫无节操的走上了具有中国特色的产品发展道路——山寨+微创新。</p>

<p>首先，要有用户和商家嘛，这个好办，foursquare和街旁等众多LBS已经做了，POI+timeline+签到+攻略+活动+勋章，全套功能架构都有了。改改名字，山寨之；<br/>
接着，我们觉得产品应该有趣好玩才行，这很重要（这可是我们 2010 年的理念，张小龙这位大神是什么时候才说的，嗯哼~），所以我们在 POI 上搞了一个挖地雷的游戏。<br/>
然后开始评审了。Boss 觉得第一点很好，就 TM 应该山寨，不同意山寨的人可以滚粗（然后我就被排挤了，靠！）；第二点是个什么东西，好像还很有趣呢，但谁玩你们的破游戏啊，而且还很复杂的样子，我们要 15~50 岁的人都能用啊，而且时间要紧呢，外包合同上约定了的，完不成就没有钱了！加人？加人要钱好不好，创业嘛，就应该节俭一点！砍了！</p>

<h3>用一句话概括1.0版本：</h3>

<p>用签到得勋章、勋章换优惠吸引用户使用 IN成都，并通过点评、活动等方式引导用户产生 UGC，刺激用户到店消费。并以此形成社交。<br/>
产品形态：O2O+LBS+SNS<br/>
目标地域：成都<br/>
目标用户：15~50岁无差异全部用户 <br/>
目标商家：主打餐饮类 <br/>
（PS. 产品形态和目标用户你们没看错，我也没写错！就是上面的！嗯~）</p>

<hr />

<h3>上线运营</h3>

<p>几个月痛苦的功能细化和开发过程按下不表，2011年6月，终于搞完上线了，运营的同学们也开始噗嗤噗嗤的开始运营了，产品也开始不断的 debug 和迭代。到了年底，咦，产品怎么还这么烂？怎么用户数没有想象中的那么多啊？收入也好像很少的样子？这1年多到底发生了什么呢？请看<a href="http://weibo.com/cyf4321nd">@陈老师</a> 的解答：</p>

<h4>1.  online bug 严重。</h4>

<p>1.0 之后的几个版本，我们根本没有时间做后续功能，整个团队进入了无尽的 debug 模式。产品设计的不专业、iOS工程师经验的欠缺、android 不同机型和 ROM 的适配、没有责任心的服务端程序员、测试的不细致、混乱的项目管理造成的大量 bug 耗费了我们太多的精力，团队疲于奔命。</p>

<h4>2.   目标用户模糊，功能无差异化。</h4>

<p>我书读的少，真没见过一来就15~50岁男女老少通吃的产品！<br/>
（1）对于高端用户来说，已经在玩 foursquare 和街旁，那里才是高端大气上档次的应用，还可以和国际接轨。<br/>
（2）对于小白用户来说，签到是什么玩意啊？勋章又是什么？好像很复杂哦，还是算了吧。<br/>
（3）在智能手机保有量还很低 2011 年，对于不知签到为何物，并愿意尝试的用户，仅仅局限在成都这一个城市，这类用户的数量不足以支撑整个产品。</p>

<h4>3.   功能无差异化、社区无力</h4>

<p>较高的UGC门槛、签到+勋章+折扣功能的无差异、1.0时代羸弱的社区功能、不足量的用户导致整个社区建设举步维艰，用户留存率一直在低空徘徊。</p>

<h4>4.   先有鸡还是先有蛋</h4>

<p>我们主打的是餐饮类商家。大多数商家们想要的是应用帮忙引入客流，应用想要的是用大量的商家吸引用户。大众点评、丁丁等等早就先于一步把商家纳入自己的圈子里，在以此去拉用户，然后融资，再次跑马圈地。我们迟到了。</p>

<h4>5、线下商务团队混乱</h4>

<p>为了KPI，任何人都不择手段。当时20多人的商务团队里面，形形色色的人们鱼龙混杂，抢客户、抢签单、骗商户、吃回扣的事情层出不穷。而商户维护又是不包含在考核内的指标，所以经常出现签约后没几天，用户去消费时享受不到约定的优惠折扣了。</p>

<h3>我们看线下商家：</h3>

<p>线下商家关心的核心问题有三个：1、带客户来。 2、留下客户 。3、简单易用。</p>

<p>带来客户无需多言，所有商家都梦想门庭若市的好生意，谁能带来客户谁就是大爷。这一点我们的先天不足，短期内无法解决。而且在用户量一定的情况下，商家越多，营销效果越是分散。</p>

<p>留下客户。谁不期望在新客源不断的情况下，老顾客不断回头。商家们不是傻子，甚至都成精了，不会把自己的财神爷们放在自己掌控不到地方。所以即使商家有跟大众点评、丁丁优惠、微信、团购们合作，客人到店后还是一门心思的推自己的会员卡。</p>

<p>简单。店员们的文化程度都不高，商家们的时间精力也有限。每一个互联网产品的后台、模式、流程又都各不相同，培训店员们就成了痛苦的一件事，而且执行过程中也是错误不断，经营乱作一团。</p>

<p>看到有数据说中国每天都有 3 亿人外出就餐，然而，这 3 亿人并非都需要 O2O 产品的才能找到饭吃。预计其中一大半的用户，就餐的地点是固定的一批商家，并不需要每天打开电脑或手机去找新的店去尝试。味道、环境、服务听听朋友同事们传播的口碑、看看餐馆门前排队人数的长短就知道了。</p>

<p>刘强东说：“返利网站都是劫道的，没有任何价值”。我们也是劫道的土匪，对于客流足够的店，我们没有价值。对于客流不满的成长中的店，O2O 才可能有价值。</p>

<p>剩下的客流不满的商家，也许需要新的促销渠道，但门可罗雀的原因就是营销没做好？还是服务、味道、环境本来就有问题？  也许新店开张需要营销，但一年后还需要营销是不是它本身就有问题？</p>

<p>也许你会问，每年有那么多的店倒闭，也有那么多的店新开。但是这也同样证明，该倒闭的总是会倒闭的。互联网真的不能帮助他们不倒闭。</p>

<p>手机、网络、O2O 真的比敲锣打鼓发小传单有效果？团购已经忽悠他们一次了，我们还能再忽悠他们一次？我们的模式难道比团购还简单？他们中的大多数甚至连电脑都用不好！</p>

<p>还有一些更麻烦的事：<br/>
消费验证/到店验证如何做简单？<br/>
营销效果如何量化？<br/>
怎样提高餐饮商家信息化水平？<br/>
餐饮行业利润过低，如何向他们收钱？</p>

<p>叩开了天堂之门，看到的确是黄沙狂风荒芜不生。<br/>
IN成都的何去何从，这些问题如何解决，请听下回分解~</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Axure iOS7 及 iPhone5 组件库]]></title>
    <link href="http://chenyifan.me/github/2014/01/22/axure-iOS7-and-iPhone-bodies-widget-library/"/>
    <updated>2014-01-22T11:03:39+08:00</updated>
    <id>http://chenyifan.me/github/2014/01/22/axure-iOS7-and-iPhone-bodies-widget-library</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>对于做产品或者交互的同学，Axure 可能是用得最多的原型交互工具了吧。</p>

<p>相比 OminiGraffle、Balsamiq mockup、Pencil，Axure 强大的交互效果方便了大家做出比较逼真的交互效果。运用它的第三方组件库，能够快速创建桌面软件、App、Web 的线框图、流程图、原型和规格说明文档，同时支持多人协作设计和版本控制管理。</p>

<p>以前的第三方组件库几乎都由网友提供，但是自从 iOS7 发布以来，我找了很久都木有找到相应的版本。于是乎，我和好基友 <a href="http://weibo.com/evanzhou">@Evan</a> 便一起制作了 iOS7 和 iPhone5 的新组件。一共分为以下3个部分。</p>

<!-- more -->


<h3>基本介绍：</h3>

<ol>
<li><p>iOS7 基本控件：素材来自于 <a href="http://www.teehanlax.com/tools/iphone/">Teehan+lax</a> 制作的 iOS7  PSD， 系统自带 icon 和 透明的模态框取自 <a href="http://applidium.com/">APPlidium</a> （这部分由 <a href="http://weibo.com/evanzhou">@Evan</a> 运用其娴熟的切图技术完成）  <br/>
<img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DtOjRVAl/medish.jpg" alt="axure-ios7-base" /></p></li>
<li><p> iOS7 风格的 icon：来自 <a href="https://www.graffletopia.com/">OmniGraffle</a> 的 iOS7 组件库（这部分由<a href="http://weibo.com/cyf4321nd">我</a>从 OmniGraffle 的 iOS7 组件库中，抠图加工而成）   <br/>
<img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DtOjNBy4/medish.jpg" alt="axure-ios7-icon" /></p></li>
<li><p> iPhone5机身：包括 iPhone4S 和 iPhone5 的黑白两个版本. 其中 4S 素材来自于 <a href="http://marshallbock.com/fun/iphone4s/">marshallbock</a>, 5 取自 <a href="http://www.teehanlax.com/tools/iphone/">Teehan+lax.</a>.（这部分也是由 <a href="http://weibo.com/evanzhou">@Evan</a> 运用其娴熟的切图技术完成） <br/>
<img src="http://pic.yupoo.com/cyf4321/DtOjHWY4/qzJQ2.png" alt="axure-bodies" /></p></li>
</ol>


<h2>版本特点：</h2>

<ul>
<li>本版本的组件由 Axure Pro 6.5 制作, 可在 Axure 6.5/7.0  中正常使用，iPhone 机身屏幕的宽度为 320px，可兼容以往的组件库；</li>
<li>所有组件都只有原始大小的 ½，支持拖放；</li>
<li>组件都可以编辑文字，小伙伴们能根据情况增删 tab 的 icon。</li>
</ul>


<h3>如何下载：</h3>

<p>勤劳的Evan同学已经把组件提交到官方库：<a href="http://www.axure.com/community/widget-libraries">http://www.axure.com/community/widget-libraries</a> ，现在已经通过审核了。</p>

<ul>
<li>iOS7 基本控件: iOS7-Base-UI.rplib |
<a href="http://pan.baidu.com/s/19oSY6">百度网盘</a> |
<a href="https://www.dropbox.com/s/u7inwvpqz7nbpfp/iOS7-Base-UI.rplib">Dropbox</a></li>
<li>iOS7 风格 icon: iOS7-Like-Icon-Set.rplib |
<a href="http://pan.baidu.com/s/1j61EW">百度网盘</a> |
<a href="https://www.dropbox.com/s/55z817pa9oy4rsp/iPhone-Bodies.rplib">Dropbox</a></li>
<li>iPhone 4S/5 机身: iPhone-bodies.rplib |
<a href="http://pan.baidu.com/s/11hwkR">百度网盘</a> |
<a href="https://www.dropbox.com/s/gxrelyz3m95x6gs/iOS7-Like-Icon-Set.rplib">Dropbox</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[序幕-Drama001]]></title>
    <link href="http://chenyifan.me/github/2013/11/25/Drama001-post/"/>
    <updated>2013-11-25T01:30:00+08:00</updated>
    <id>http://chenyifan.me/github/2013/11/25/Drama001-post</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是一篇迟到了很久的文章，原因要归结到两个人头上。</p>

<p>第一个大家都认识 —— It&rsquo;s me！为了极致的装逼，不愿意降低逼格，一直看不上 Myspace、blogspot，更不用说网易、新浪、QQ 空间了，这事就这么搁置下来了。</p>

<p>另外一个是就 <a href="http://weibo.com/evanzhou">@Evan</a> 了。3 年前，在他和 <a href="http://weibo.com/anrs">@anrs</a> 的撺掇下，我都买好了域名，但这个不靠谱的货事到临头却找出各种理由把我水了。</p>

<p>迟到的时间不算长也不算短，大概 5 年。</p>

<p>5 年时间，在 twitter 和微博的影响下，本来写作能力欠佳经常词穷的我已经退化得来只会写 140 字以内的短句。（除开需求文档和工作邮件之外，写得最长的就是那篇建行卡被盗刷的长微博了，居然写了1966字！）</p>

<p>5 年时间，我不甘于在 Newegg 听着张震岳和哈狗帮打酱油，混吃等死和混死等吃下去，毅然决然的跟老伞和大基合伙开起了软件外包公司；</p>

<p>5 年时间，软件外包生意越来越秋，被迫找工作，从此走上了苦逼的产品之路；</p>

<p>5 年时间，从最初无所畏惧的产品菜鸟到现在充满敬畏的 PM ；</p>

<p>5 年时间，完成了几个网站产品，做成了一款 APP，失败了一款 APP ；</p>

<!-- more -->


<p>5 年时间，遇到了靠谱的伙伴，也撞上了极品的人渣；</p>

<p>5 年时间，从每天战战兢兢如履薄冰，到现在有自己的产品观和知识体系；</p>

<p>5 年时间，看了三百多部电影，读了一百多本书；</p>

<p>5 年时间，完成了第一座 5000 米的雪山，差点在四姑娘山上挂掉（一年后那座山真的收了一条命）；</p>

<p>5 年时间，2 小时能游到 3000 米了；</p>

<p>5 年时间，对骑行无感的我居然完成了青海湖环湖；</p>

<p>5 年时间，走完了 Poon Hill 小环线，完成了第一次滑翔伞，Fly like a bird ；</p>

<p>5 年时间，曾经的妹子们都已一个个成为人妻；</p>

<p>5 年时间，CSI 仍然在播；</p>

<p>5 年时间，仍然有那么多好书可以读，仍然有那么多好电影可以看；</p>

<p>5 年时间，仍然认为互联网是值得奋斗一生的事业；</p>

<p>5 年时间，仍然致力于做一个有趣的人，努力把严肃的事情变成扯淡；</p>

<p>&hellip;&hellip;</p>

<p>一直以为写 Blog 是个很文艺的事情，不适合我这种不文艺的装逼青年，但是吧，最近愈发觉得记忆力不如以前，所以在别人都在“自媒体”的今天，就在这里无病呻吟了，记录一下我的如丧青春是如何变得面目狰狞、猥琐无下限的，当老得可以谈谈未来的时候，对着这些文字看看我无耻的样子是否还有当年的神韵。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
